Theodore Sturgeon aborde ici le thème de la différence sous les aspects de la difformité physique et des conséquences possibles de capacités psychiques surhumaines , une thématique proche de celle qu' il développera dans son roman intitulé Les plus qu' humains .
Dans l' inventaire des extra-terrestres de la science-fiction traditionnelle , Theodore Sturgeon fait preuve d' une grande originalité en inventant un peuple de cristaux vivants .
Theodore Sturgeon pose la question de la possibilité du bonheur individuel dans un monde de difformité et de laideur , un monde qui ne répond à aucun des critères esthétiques d' une société en quête d' apparences .
Dans le domaine de la musique , c' est la valeur esthétique centrale de la dissonnance qui est mise en avant , avec les œuvres musicales de Béla Bartók , d' Arthur Honegger ou de Dmitri Chostakovitch .
Theodore Sturgeon imagine un monde nouveau , où la différence , la disproportion et la dissonance trouveraient enfin leur place , une société désormais bâtie sur des valeurs nouvelles empruntées à l' art contemporain .
De septembre 2003 à mars 2005 , la chaîne américaine de télévision HBO a diffusé un feuilleton inspiré des deux romans les plus connus de Sturgeon , sous le titre de Carnivale , " fête foraine " en anglais .
La référence à Sturgeon avait été soigneusement tue par la production pour ne pas effrayer la partie du public télé qu' un lien avec la littérature des années cinquante aurait pu rebuter .
Si le héros est bien recueilli par un cirque et doué de pouvoirs surnaturels , comme dans l' œuvre de Sturgeon , la naine est ici une femme de taille normale pour permettre une histoire d' amour entre eux , et le personnage du juge est remplacé par un prédicateur illuminé .
La série a fait une apparition sur les écrans français du câble sous le nom de La Caravane de l' étrange .
